\chapter*{POPRAVKI}
\thispagestyle{fancy}

\begin{table}[h!]
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\bfseries}p{4cm} @{}>{\bfseries}p{4cm} @{}>{\bfseries}p{4cm} @{}>{\bfseries}p{4cm}}
%
Stran z napako	& Vrstica z napako	& Namesto & Naj bo	 \\
%
\end{tabularx}
\end{table}


\chapter*{IZJAVE}
\thispagestyle{fancy}

Podpisani Peter Èešarek izjavljam, da sem avtor doktorskega dela z naslovom
"Dinamika prostorskih linijskih elementov z interpolacijo deformacijskih kolièin".

Izjavljam, da je elektronska razlièica v vsem enaka tiskani razlièici.

Izjavljam, da dovoljujem objavo elektronske razlièice v repozitoriju UL FGG.

Ljubljana, \today
\hspace*{\fill}Peter Èešarek



\chapter*{BIBLIOGRAFSKO-DOKUMENTACIJSKA STRAN IN IZVLEÈEK}
\thispagestyle{fancy}

\begin{table}[h!]
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\bfseries}p{3.5cm}@{} @{}>{\bfseries}p{12.5cm}@{}}
%
UDK	& xxx.xx:xxx.xxx(xxx.x)						 \\
Avtor: & Peter Èešarek								 \\
Mentor:& izr. prof. dr. Dejan Zupan				 	 \\
Somentor: & prof. dr. Miran Saje						 \\
Naslov: & Dinamika prostorskih linijskih elementov
		  z interpolacijo deformacijskih kolièin	 \\
Tip dokumenta: & Doktorska disertacija 		\\
Obseg in oprema: & {\totalpages} str., {\totalfigures} sl., {\totaltables} preg., {\totalequations} en. \\
Kljuène besede: & prostorski nosilec, toèna kinematika, dinamika, èasovna integracija, masni delec, trk
%
\end{tabularx}
\end{table}

\textbf{Izvleèek}

V doktorski nalogi predstavimo nove metode za
dinamièno analizo prostorskih linijskih konstrukcij.
Obravnavamo èasovno integracijske sheme in
formulacije konènih elementov, zasnovane na geometrijsko toèni
teoriji prostorskih nosilcev.
Bistvena novost predstavljenih algoritmov je
izbira odvodov kinematiènih kolièin -- pomikov in rotacij,
za osnovne neznanke pri reševanju problema
v odvisnosti od parametrov prostora in èasa.
Za èasovno integracijo dinamiènih enaèb predstavimo
Newmarkovo shemo, prirejeno za nelinearen prostor rotacij,
in predlagamo novo -- modificirano Newmarkovo shemo.
Osnovne neznanke nove sheme so odvodi pomikov in rotacij po èasu
-- hitrosti in kotne hitrosti.
Predstavimo dve formulaciji linijskih konènih elementov,
ki sta zasnovani na toènih kinematiènih
zvezah med pomiki, rotacijami in deformacijami.
Vodilne enaèbe obeh formulacij so
sestavljene iz konsistenènih enaèb,
ki zahtevajo enakost ravnotežnih in
konstitutivnih notranjih sil in momentov.
Sistem enaèb dopolnjujejo
kinematièni in ravnotežni robni pogoji.
Za osnovne neznanke v prvi formulaciji izberemo krajevne odvode pomikov in rotacij -- deformacije,
v drugi formulaciji pa krajevne odvode hitrosti in kotnih hitrosti.
Osnovne neznanke interpoliramo, za diskretizacijo zveznih enaèb
po kraju pa izberemo kolokacijsko metodo.
Pri deformacijskem elementu kinematiène zveze po èasu diskretiziramo
z Newmarkovo shemo, za zagotovitev stabilnosti pa uporabimo
posplošeno-$\alpha$ metodo numeriènega dušenja. Pri elementu
z interpolacijo krajevnih odvodov hitrosti, kinematiène enaèbe
po èasu diskretiziramo z modificirano Newmarkovo shemo.
Enaèbe rešujemo z Newtonovo iteracijsko metodo.
Za obe formulaciji podrobno predstavimo linearizacijo
in dodajanje popravkov. Nove elemente vgradimo v
raèunalniški program in testiramo na številnih primerih.
Model nosilca dodatno nadgradimo z vplivom masnega delca na nosilec.
Podrobneje obravnavamo trk masnega delca ob nosilec.




\chapter*{BIBLIOGRAPHIC-DOCUMENTALISTIC INFORMATION AND ABSTRACT}
\thispagestyle{fancy}

%
\begin{table}[h!]
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\bfseries}p{3.5cm}@{} @{}>{\bfseries}p{12.5cm}@{}}
%
UDC	& xxx.xx:xxx.xxx(xxx.x)						 \\
Author: & Peter Èešarek								 \\
Supervisor:& assoc. prof. Dejan Zupan, Ph.D.				 	 \\
Cosupervisor: & prof. dr. Miran Saje, Ph.D.						 \\
Title: & Dynamics of spatial beams with interpolation
	     of strain measures	 \\
Document type: &  Doctoral Dissertation \\
Notes: & {\totalpages} p., {\totalfigures} fig., {\totaltables} tab., {\totalequations} eq. \\
Keywords: & spatial beam, exact kinematics, dynamics, time integation, mass particle, im\-pact
%
\end{tabularx}
\end{table}
\textbf{Abstarct}

In the present thesis we present new numerical methods for

The paper presents new implicit time discretization scheme for the
dynamic analysis of rigid or flexible multibody systems. The present approach
employs velocities and angular velocities as the only
unknowns of the scheme. This allows efficient implementation
of the method and increases the numerical stability of
the algorithm. This paper presents a new finite-element formulation for the dynamic analysis of
three-dimensional beams. The formulation is based on the geometrically exact
three-di\-me\-nsi\-onal beam theory in which the strain vectors are the only unknown
functions of the arc-length parameter. The classical Newmark time integration
scheme extended to the multiplicative group of spatial rotations is used and
properly adapted for the strain-based formulation. The Generalized-$\alpha$ method
is used to assure
numerical stability of the formulation. The update procedure needed in the
iteration process is discussed in detail. The exact linearization of the
governing equations is also presented. The performance of the formulation is
demonstrated with numerical examples.
